{"ma": [{"first_name": "Mohammed", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF_%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3_%D8%A8%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%86", "first_paragraph": "\u0645\u064f\u062d\u0645\u062f \u0627\u0644\u0633\u0627\u062f\u0633 \u0628\u0646 \u0627\u0644\u062d\u0633\u0646 \u0627\u0644\u062b\u0627\u0646\u064a \u0627\u0644\u0639\u0644\u0648\u064a \u060c \u0647\u0648 \u0645\u0644\u0643 \u0627\u0644\u0645\u0645\u0644\u0643\u0629 \u0627\u0644\u0645\u063a\u0631\u0628\u064a\u0629 \u0645\u0646\u0630 \u0639\u0627\u0645 1999 \u0648\u0627\u0644\u0645\u0644\u0643 \u0627\u0644\u062b\u0627\u0644\u062b \u0648\u0627\u0644\u0639\u0634\u0631\u0648\u0646 \u0644\u0644\u0645\u063a\u0631\u0628 \u0645\u0646 \u0633\u0644\u0627\u0644\u0629 \u0627\u0644\u0639\u0644\u0648\u064a\u064a\u0646 \u0627\u0644\u0641\u064a\u0644\u0627\u0644\u064a\u064a\u0646\u060c \u062a\u0648\u0644\u0649 \u0627\u0644\u062d\u0643\u0645 \u062e\u0644\u0641\u064b\u0627 \u0644\u0648\u0627\u0644\u062f\u0647 \u0627\u0644\u0645\u0644\u0643 \u0627\u0644\u062d\u0633\u0646 \u0627\u0644\u062b\u0627\u0646\u064a \u0628\u0639\u062f \u0648\u0641\u0627\u062a\u0647\u060c \u0648\u062a\u0645\u064e\u0651\u062a \u0627\u0644\u0628\u064a\u0639\u0629 \u0644\u0647 \u0645\u0644\u0643\u064b\u0627 \u064a\u0648\u0645 \u0627\u0644\u062c\u0645\u0639\u0629 9 \u0631\u0628\u064a\u0639 \u0627\u0644\u062b\u0627\u0646\u064a \u0633\u0646\u0629 1420 \u0647\u0640 \u0627\u0644\u0645\u0648\u0627\u0641\u0642 23 \u064a\u0648\u0644\u064a\u0648 1999 \u0628\u0627\u0644\u0642\u0635\u0631 \u0627\u0644\u0645\u0644\u0643\u064a \u0628\u0627\u0644\u0631\u0628\u0627\u0637."}, {"first_name": "Hassan", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A_%D8%A8%D9%86_%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF", "first_paragraph": "\u0627\u0644\u062d\u064e\u0633\u064e\u0646 \u0627\u0644\u062b\u0627\u0646\u064a \u0628\u0650\u0646\u0652 \u0645\u064f\u062d\u0645\u062f \u0628\u0650\u0646\u0652 \u064a\u0648\u0633\u0641 \u0627\u0644\u0639\u064e\u0644\u0648\u064a \u060c \u062b\u0627\u0646\u064a \u0645\u0644\u0648\u0643 \u0627\u0644\u0645\u0645\u0644\u0643\u0629 \u0627\u0644\u0645\u063a\u0631\u0628\u064a\u0629 \u0628\u0639\u062f \u0627\u0644\u0625\u0633\u062a\u0642\u0644\u0627\u0644\u060c \u0648\u0627\u0644\u0645\u0644\u0643 \u0627\u0644\u062b\u0627\u0646\u064a \u0648\u0627\u0644\u0639\u0634\u0631\u064a\u0646 \u0644\u0644\u0645\u063a\u0631\u0628 \u0645\u0646 \u0633\u0644\u0627\u0644\u0629 \u0627\u0644\u0639\u0644\u0648\u064a\u064a\u0646 \u0627\u0644\u0641\u064a\u0644\u0627\u0644\u064a\u064a\u0646\u060c \u062a\u0648\u0644\u0649 \u062d\u0643\u0645 \u0627\u0644\u0645\u0645\u0644\u0643\u0629 \u0627\u0644\u0645\u063a\u0631\u0628\u064a\u0629 \u062e\u0644\u0641\u064b\u0627 \u0644\u0648\u0627\u0644\u062f\u0647 \u0627\u0644\u0645\u0644\u0643 \u0645\u062d\u0645\u062f \u0627\u0644\u062e\u0627\u0645\u0633 \u0641\u064a 26 \u0641\u0628\u0631\u0627\u064a\u0631 1961 \u0648\u062d\u062a\u0649 \u0648\u0641\u0627\u062a\u0647 \u0641\u064a 20 \u064a\u0648\u0644\u064a\u0648 1999. \u064a\u0646\u062a\u0645\u064a \u0627\u0644\u0645\u0644\u0643 \u0627\u0644\u062d\u0633\u0646 \u0627\u0644\u062b\u0627\u0646\u064a \u0625\u0644\u0649 \u0627\u0644\u0633\u0644\u0627\u0644\u0629 \u0627\u0644\u0639\u0644\u0648\u064a\u0629 \u0627\u0644\u062a\u064a \u062a\u0639\u0648\u062f \u0641\u064a \u0646\u0633\u0628\u0647\u0627 \u0625\u0644\u0649 \u0627\u0644\u062d\u0633\u0646 \u0628\u0646 \u0639\u0644\u064a \u0628\u0646 \u0623\u0628\u064a \u0637\u0627\u0644\u0628\u060c \u0648\u062a\u062d\u0643\u0645 \u0627\u0644\u0645\u063a\u0631\u0628 \u0645\u0646\u0630 \u0639\u0627\u0645 1666 \u0645\u064a\u0644\u0627\u062f\u064a\u0629 \u0648\u064a\u0644\u0642\u0628 \u0627\u0644\u062d\u0627\u0643\u0645 \u0645\u0646\u0647\u0645 \u0628\u0623\u0645\u064a\u0631 \u0627\u0644\u0645\u0624\u0645\u0646\u064a\u0646."}, {"first_name": "Mohammed", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF_%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3_%D8%A8%D9%86_%D9%8A%D9%88%D8%B3%D9%81", "first_paragraph": "\u0645\u062d\u0645\u062f \u0627\u0644\u062e\u0627\u0645\u0633 \u0628\u0646 \u064a\u0648\u0633\u0641 \u0628\u0646 \u0627\u0644\u062d\u0633\u0646 \u0628\u0646 \u0645\u062d\u0645\u062f \u0628\u0646 \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0631\u062d\u0645\u0646 \u0628\u0646 \u0647\u0634\u0627\u0645 \u0628\u0646 \u0645\u062d\u0645\u062f \u0628\u0646 \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0644\u0647 \u0628\u0646 \u0625\u0633\u0645\u0627\u0639\u064a\u0644 \u0628\u0646 \u0625\u0633\u0645\u0627\u0639\u064a\u0644 \u0628\u0646 \u0627\u0644\u0634\u0631\u064a\u0641 \u0628\u0646 \u0639\u0644\u064a \u0627\u0644\u0639\u0644\u0648\u064a \u0648\u064f\u0644\u062f   \u0648\u062a\u0648\u0641\u064a  \u062e\u064e\u0644\u064e\u0641 \u0648\u0627\u0644\u062f\u0647 \u0627\u0644\u0633\u0644\u0637\u0627\u0646 \u0645\u0648\u0644\u0627\u064a \u064a\u0648\u0633\u0641 \u0627\u0644\u0630\u064a \u062a\u0648\u0641\u064a \u0628\u064f\u0643\u0631\u0629 \u064a\u0648\u0645 \u0627\u0644\u062e\u0645\u064a\u0633 22 \u062c\u0645\u0627\u062f\u0649 \u0627\u0644\u0623\u0648\u0644\u0649 \u0633\u0646\u0629 1346 \u0647\u0640 \u0645\u0648\u0627\u0641\u0642 17 \u0646\u0648\u0641\u0645\u0628\u0631 \u0633\u0646\u0629 1927\u0645 \u0641\u0628\u0648\u064a\u0639 \u0627\u0628\u0646\u0647 \u0633\u064a\u062f\u064a \u0645\u062d\u0645\u062f \u0633\u0644\u0637\u0627\u0646\u0627 \u0644\u0644\u0645\u063a\u0631\u0628 \u0641\u064a \u0627\u0644\u064a\u0648\u0645 \u0627\u0644\u0645\u0648\u0627\u0644\u064a \u0628\u0639\u062f \u0635\u0644\u0627\u0629 \u0627\u0644\u062c\u0645\u0639\u0629 23 \u062c\u0645\u0627\u062f\u0649 \u0627\u0644\u0623\u0648\u0644\u0649 \u0633\u0646\u0629 1346 \u0647\u0640 \u0645\u0648\u0627\u0641\u0642 18 \u0646\u0648\u0641\u0645\u0628\u0631 \u0633\u0646\u0629 1927\u0645 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0642\u0635\u0631 \u0627\u0644\u0633\u0644\u0637\u0627\u0646\u064a \u0628\u0641\u0627\u0633  \u0648\u0644\u0645 \u064a\u0632\u0644 \u0633\u0644\u0637\u0627\u0646 \u0627\u0644\u0645\u063a\u0631\u0628 \u0625\u0644\u0649 \u0633\u0646\u0629 1957\u0645\u060c \u0642\u0636\u0649 \u0645\u0646\u0647\u0627 \u0627\u0644\u0645\u0646\u0641\u0649 \u0628\u064a\u0646 \u060c \u062b\u0645 \u0627\u062a\u062e\u0630 \u0644\u0642\u0628 \u0627\u0644\u0645\u0644\u0643 \u0633\u0646\u0629 1957\u0645 \u0648\u0644\u0645 \u064a\u0632\u0644 \u0645\u0644\u0643\u0627 \u0625\u0644\u0649 \u0648\u0641\u0627\u062a\u0647 \u0633\u0646\u0629 1961\u0645\u060c \u0633\u0627\u0646\u062f \u0627\u0644\u0633\u0644\u0637\u0627\u0646 \u0645\u062d\u0645\u062f \u0627\u0644\u062e\u0627\u0645\u0633 \u0646\u0636\u0627\u0644\u0627\u062a \u0627\u0644\u062d\u0631\u0643\u0629 \u0627\u0644\u0648\u0637\u0646\u064a\u0629 \u0627\u0644\u0645\u063a\u0631\u0628\u064a\u0629 \u0627\u0644\u0645\u0637\u0627\u0644\u0628\u0629 \u0628\u062a\u062d\u0642\u064a\u0642 \u0627\u0644\u0627\u0633\u062a\u0642\u0644\u0627\u0644\u060c \u0627\u0644\u0634\u064a\u0621 \u0627\u0644\u0630\u064a \u062f\u0641\u0639\u0647 \u0625\u0644\u0649 \u0627\u0644\u0627\u0635\u0637\u062f\u0627\u0645 \u0628\u0633\u0644\u0637\u0627\u062a \u0627\u0644\u062d\u0645\u0627\u064a\u0629. \u0648\u0643\u0627\u0646\u062a \u0627\u0644\u0646\u062a\u064a\u062c\u0629 \u0642\u064a\u0627\u0645 \u0633\u0644\u0637\u0627\u062a \u0627\u0644\u062d\u0645\u0627\u064a\u0629 \u0628\u0646\u0641\u064a\u0647 \u0625\u0644\u0649 \u0645\u062f\u063a\u0634\u0642\u0631. \u0648\u0639\u0644\u0649 \u0625\u062b\u0631 \u0630\u0644\u0643 \u0627\u0646\u062f\u0644\u0639\u062a \u0645\u0638\u0627\u0647\u0631\u0627\u062a \u0645\u0637\u0627\u0644\u0628\u0629 \u0628\u0639\u0648\u062f\u062a\u0647 \u0625\u0644\u0649 \u0648\u0637\u0646\u0647. \u0648\u0623\u0645\u0627\u0645 \u0627\u0634\u062a\u062f\u0627\u062f \u062d\u062f\u0629 \u0627\u0644\u0645\u0638\u0627\u0647\u0631\u0627\u062a\u060c \u0642\u0628\u0644\u062a \u0627\u0644\u0633\u0644\u0637\u0627\u062a \u0627\u0644\u0641\u0631\u0646\u0633\u064a\u0629 \u0628\u0625\u0631\u062c\u0627\u0639 \u0627\u0644\u0633\u0644\u0637\u0627\u0646 \u0625\u0644\u0649 \u0639\u0631\u0634\u0647 \u064a\u0648\u0645 16 \u0646\u0648\u0641\u0645\u0628\u0631 1955. \u0648\u0628\u0639\u062f \u0628\u0636\u0639\u0629 \u0634\u0647\u0648\u0631 \u062a\u0645 \u0625\u0639\u0644\u0627\u0646 \u0627\u0633\u062a\u0642\u0644\u0627\u0644 \u0627\u0644\u0645\u063a\u0631\u0628. \u0643\u0627\u0646 \u0627\u0644\u0645\u0644\u0643 \u0645\u062d\u0645\u062f \u0627\u0644\u062e\u0627\u0645\u0633 \u064a\u0643\u0646\u0649: \u0623\u0628\u0627 \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0644\u0647."}, {"first_name": "Mohammed", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85_%D8%A8%D8%A3%D9%85%D8%B1_%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87_%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D8%AF%D9%8A", "first_paragraph": "\u0623\u0628\u0648 \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0644\u0647 \u0645\u062d\u0645\u062f \u0628\u0646 \u0645\u062d\u0645\u062f \u0627\u0628\u0646 \u0639\u0644\u064a \u0628\u0646 \u0645\u062e\u0644\u0648\u0641 \u0628\u0646 \u0632\u064a\u062f\u0627\u0646 \u0627\u0644\u0645\u0644\u0642\u0628 \u0628\u0627\u0644\u0642\u0627\u0626\u0645 \u0628\u0623\u0645\u0631 \u0627\u0644\u0644\u0647 \u0639\u0645\u064a\u062f \u0627\u0644\u0623\u0633\u0631\u0629 \u0627\u0644\u0633\u0639\u062f\u064a\u0629 \u0648\u0623\u0648\u0644 \u0633\u0644\u0637\u0627\u0646 \u0644\u0644\u0645\u063a\u0631\u0628 \u0645\u0646 \u0627\u0644\u0623\u0633\u0631\u0629 \u0627\u0644\u0633\u0639\u062f\u064a\u0629\u060c \u062d\u0643\u0645 \u0628\u064a\u0646 1509 - 1517."}], "us": [{"first_name": "George", "last_name": "Washington", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/George_Washington", "first_paragraph": "George Washington  was an American Founding Father, military officer, politician and statesman who served as the first president of the United States from 1789 to 1797. Appointed by the Second Continental Congress as commander of the Continental Army in 1775, Washington led Patriot forces to victory in the American Revolutionary War and then served as president of the Constitutional Convention in 1787, which drafted and ratified the Constitution of the United States and established the U.S. federal government. Washington has thus been known as the \"Father of the Nation\"."}, {"first_name": "Barack", "last_name": "Obama", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Barack_Obama", "first_paragraph": "Barack Hussein Obama II  is an American politician who served as the 44th president of the United States from 2009 to 2017. A member of the Democratic Party, he was the first African-American  president in U.S. history. Obama previously served as a U.S. senator representing Illinois from 2005 to 2008, as an Illinois state senator from 1997 to 2004, and as a civil rights lawyer and university lecturer. "}, {"first_name": "Abraham", "last_name": "Lincoln", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Abraham_Lincoln", "first_paragraph": "Abraham Lincoln  was an American lawyer, politician, and statesman who served as the 16th president of the United States from 1861 until his assassination in 1865. Lincoln led the United States through the American Civil War, defending the nation as a constitutional union, defeating the insurgent Confederacy, abolishing slavery, expanding the power of the federal government, and modernizing the U.S. economy."}, {"first_name": "George", "last_name": "Bush", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/George_W._Bush", "first_paragraph": "George Walker Bush  is an American politician and businessman who served as the 43rd president of the United States from 2001 to 2009. A member of the Republican Party, he previously served as the 46th governor of Texas from 1995 to 2000."}, {"first_name": "Bill", "last_name": "Clinton", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Bill_Clinton", "first_paragraph": "William Jefferson Clinton  is an American politician  who served as the 42nd president of the United States from 1993 to 2001. A member of the Democratic Party, he previously served as Governor of Arkansas from 1979 to 1981 and again from 1983 to 1992. Clinton, whose policies reflected a centrist \"Third Way\" political philosophy, became known as a New Democrat."}, {"first_name": "Joe", "last_name": "Biden", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Joe_Biden", "first_paragraph": "Joseph Robinette Biden Jr.  is an American politician who is the 46th and current president of the United States. A member of the Democratic Party, he previously served as the 47th vice president from 2009 to 2017 under President Barack Obama and represented Delaware in the United States Senate from 1973 to 2009."}, {"first_name": "Franklin", "last_name": "Roosevelt", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Franklin_D._Roosevelt", "first_paragraph": "Franklin Delano Roosevelt , commonly known as FDR, was an American politician who served as the 32nd president of the United States from 1933 until his death in 1945. He was a member of the Democratic Party and is the only U.S. president to have served more than two terms. His initial two terms were centered on combating the Great Depression, while his third and fourth saw him shift his focus to America's involvement in World War II. "}, {"first_name": "Andrew", "last_name": "Johnson", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Andrew_Johnson", "first_paragraph": "Andrew Johnson  was an American politician who served as the 17th president of the United States from 1865 to 1869. He assumed the presidency following the assassination of Abraham Lincoln, as he was vice president at that time. Johnson was a Democrat who ran with Abraham Lincoln on the National Union Party ticket, coming to office as the Civil War concluded. He favored quick restoration of the seceded states to the Union without protection for the newly freed people who were formerly enslaved. This led to conflict with the Republican-dominated Congress, culminating in his impeachment by the House of Representatives in 1868. He was acquitted in the Senate by one vote."}, {"first_name": "Gerald", "last_name": "Ford", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Gerald_Ford", "first_paragraph": "Gerald Rudolph Ford Jr.  was an American politician who served as the 38th president of the United States from 1974 to 1977. He previously served as the leader of the Republican Party in the U.S. House of Representatives from 1965 to 1973, and as the 40th vice president under President Richard Nixon from 1973 to 1974. Ford succeeded to the presidency when Nixon resigned in 1974, but was defeated for election to a full term in 1976. Ford is the only person to become U.S. president without winning an election for president or vice president."}, {"first_name": "Richard", "last_name": "Nixon", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Richard_Nixon", "first_paragraph": "Richard Milhous Nixon  was the 37th president of the United States, serving from 1969 to 1974. A member of the Republican Party, he previously served as a representative and senator from California and as the 36th vice president from 1953 to 1961 under President Dwight D. Eisenhower. His presidency saw the reduction of U.S. involvement in the Vietnam War, d\u00e9tente with the Soviet Union and China, the Apollo 11 Moon landing, and the establishment of the Environmental Protection Agency and Occupational Safety and Health Administration. Nixon's second term ended early when he became the only U.S. president to resign from office, as a result of the Watergate scandal. "}, {"first_name": "Lyndon", "last_name": "Johnson", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Lyndon_B._Johnson", "first_paragraph": "Lyndon Baines Johnson , often referred to by his initials LBJ, was an American politician who served as the 36th president of the United States from 1963 to 1969. He became president after the assassination of John F. Kennedy, under whom he had served as the 37th vice president from 1961 to 1963. A Democrat from Texas, Johnson also served as a U.S. representative and U.S. senator."}, {"first_name": "John", "last_name": "Kennedy", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/John_F._Kennedy", "first_paragraph": "John Fitzgerald Kennedy , often referred to as JFK or Jack, was an American politician who served as the 35th president of the United States from 1961 until his assassination in 1963. He was the youngest person elected president. Kennedy served at the height of the Cold War, and the majority of his foreign policy concerned relations with the Soviet Union and Cuba. A Democrat, Kennedy represented Massachusetts in both houses of the U.S. Congress prior to his presidency."}, {"first_name": "Dwight", "last_name": "Eisenhower", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Dwight_D._Eisenhower", "first_paragraph": "Dwight David Eisenhower , nicknamed Ike, was an American military officer and statesman who served as the 34th president of the United States from 1953 to 1961. During World War II, he was Supreme Commander of the Allied Expeditionary Force in Europe and achieved the five-star rank as General of the Army. Eisenhower planned and supervised two of the most consequential military campaigns of World War II:  Operation Torch in the North Africa campaign in 1942\u20131943 and the invasion of Normandy in 1944."}, {"first_name": "Ronald", "last_name": "Reagan", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Ronald_Reagan", "first_paragraph": "Ronald Wilson Reagan  was an American politician and actor who served as the 40th president of the United States from 1981 to 1989. A member of the Republican Party, his presidency constituted the Reagan era, and he is considered one of the most prominent conservative figures in American history."}, {"first_name": "Harry", "last_name": "Truman", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Harry_S._Truman", "first_paragraph": "Harry S. Truman  was the 33rd president of the United States, serving from 1945 to 1953. A member of the Democratic Party, he previously served as a United States senator from Missouri from 1935 to 1945 and briefly as the 34th vice president in 1945 under Franklin D. Roosevelt. Assuming the presidency after Roosevelt's death, Truman implemented the Marshall Plan in the wake of World War II to rebuild the economy of Western Europe and established both the Truman Doctrine and NATO to contain the expansion of Soviet communism. He proposed numerous liberal domestic reforms, but few were enacted by the conservative coalition that dominated the Congress."}, {"first_name": "John", "last_name": "Adams", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/John_Adams", "first_paragraph": "John Adams  was an American statesman, attorney, diplomat, writer, and Founding Father who served as the second president of the United States from 1797 to 1801. Before his presidency, he was a leader of the American Revolution that achieved independence from Great Britain. During the latter part of the Revolutionary War and in the early years of the new nation, he served the U.S. government as a senior diplomat in Europe. Adams was the first person to hold the office of vice president of the United States, serving from 1789 to 1797. He was a dedicated diarist and regularly corresponded with important contemporaries, including his wife and adviser Abigail Adams and his friend and political rival Thomas Jefferson."}, {"first_name": "Thomas", "last_name": "Jefferson", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Thomas_Jefferson", "first_paragraph": "Thomas Jefferson  was an American statesman, diplomat, lawyer, architect, philosopher, and Founding Father who served as the third president of the United States from 1801 to 1809. He was the primary author of the Declaration of Independence. Following the American Revolutionary War and prior to becoming president in 1801, Jefferson was the nation's first U.S. secretary of state under George Washington and then the nation's second vice president under John Adams."}, {"first_name": "James", "last_name": "Madison", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/James_Madison", "first_paragraph": "James Madison Jr.  was an American statesman, diplomat, and Founding Father who served as the fourth president of the United States from 1809 to 1817. Madison was popularly acclaimed the \"Father of the Constitution\" for his pivotal role in drafting and promoting the Constitution of the United States and the Bill of Rights."}, {"first_name": "James", "last_name": "Monroe", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/James_Monroe", "first_paragraph": "James Monroe  was an American statesman, lawyer, diplomat, and Founding Father who served as the fifth president of the United States from 1817 to 1825, a member of the Democratic-Republican Party. He was the last Founding Father to serve as president as well as the last president of the Virginia dynasty and the Republican Generation. His presidency coincided with the Era of Good Feelings, concluding the First Party System era of American politics. He issued the Monroe Doctrine, a policy of limiting European colonialism in the Americas. Monroe previously served as governor of Virginia, a member of the United States Senate, U.S. ambassador to France and Britain, the seventh secretary of state, and the eighth secretary of war."}, {"first_name": "John", "last_name": "Adams", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/John_Quincy_Adams", "first_paragraph": "John Quincy Adams  was an American statesman, politician, diplomat, lawyer, and diarist who served as the sixth president of the United States, from 1825 to 1829. He previously served as the eighth United States secretary of state from 1817 to 1825. During his long diplomatic and political career, Adams served as an ambassador and also as a member of the United States Congress representing Massachusetts in both chambers. He was the eldest son of John Adams, who served as the second president of the United States from 1797 to 1801, and First Lady Abigail Adams. Initially a Federalist like his father, he won election to the presidency as a member of the Democratic-Republican Party, and later, in the mid-1830s, became affiliated with the Whig Party."}, {"first_name": "Andrew", "last_name": "Jackson", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Andrew_Jackson", "first_paragraph": "Andrew Jackson Jr   was an American lawyer, planter, general, and statesman who served as the seventh president of the United States from 1829 to 1837. Before his presidency, he gained fame as a general in the U.S. Army and served in both houses of the U.S. Congress. Often praised as an advocate for ordinary Americans and for his work in preserving the union of states, Jackson has also been criticized for his racial policies, particularly his treatment of Native Americans."}, {"first_name": "Martin", "last_name": "Van Buren", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Martin_Van_Buren", "first_paragraph": "Martin Van Buren  v\u0251m \u02c8by\u02d0r\u0259] \u24d8; December 5, 1782 \u2013 July 24, 1862) was an American lawyer, diplomat, and statesman who served as the eighth president of the United States from 1837 to 1841. A primary founder of the Democratic Party, he served as New York's attorney general and U.S. senator, then briefly as the ninth governor of New York before joining Andrew Jackson's administration as the tenth United States secretary of state, minister to Great Britain, and ultimately the eighth vice president when named Jackson's running mate for the 1832 election. Van Buren won the presidency in 1836 against divided Whig opponents, the first president of non-Anglo-Saxon heritage and so far the only speaking English as a second language. Van Buren lost re-election in 1840, and failed to win the Democratic nomination in 1844. Later in his life, Van Buren emerged as an elder statesman and an important anti-slavery leader who led the Free Soil Party ticket in the 1848 presidential election."}, {"first_name": "William", "last_name": "Harrison", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/William_Henry_Harrison", "first_paragraph": "William Henry Harrison  was an American military officer and politician who served as the ninth president of the United States. Harrison died just 31 days after his inauguration as president in 1841, making his presidency the shortest in U.S. history. He was also the first U.S. president to die in office, causing a brief constitutional crisis since presidential succession was not then fully defined in the United States Constitution. Harrison was the last president born as a British subject in the Thirteen Colonies and was the paternal grandfather of Benjamin Harrison, the 23rd president of the United States."}, {"first_name": "John", "last_name": "Tyler", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/John_Tyler", "first_paragraph": "John Tyler  was an American politician who served as the tenth president of the United States from 1841 to 1845, after briefly holding office as the tenth vice president in 1841. He was elected vice president on the 1840 Whig ticket with President William Henry Harrison, succeeding to the presidency following Harrison's death 31 days after assuming office. Tyler was a stalwart supporter and advocate of states' rights, including regarding slavery, and he adopted nationalistic policies as president only when they did not infringe on the states' powers. His unexpected rise to the presidency posed a threat to the presidential ambitions of Henry Clay and other Whig politicians and left Tyler estranged from both of the nation's major political parties at the time."}, {"first_name": "James", "last_name": "Polk", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/James_K._Polk", "first_paragraph": "James Knox Polk  was the 11th president of the United States, serving from 1845 to 1849. He also served as the 13th speaker of the House of Representatives from 1835 to 1839 and the ninth governor of Tennessee from 1839 to 1841. A prot\u00e9g\u00e9 of Andrew Jackson, he was a member of the Democratic Party and an advocate of Jacksonian democracy. Polk is known for extending the territory of the United States through the Mexican\u2013American War during his presidency, annexing the Republic of Texas, the Oregon Territory, and the Mexican Cession after winning the Mexican\u2013American War."}, {"first_name": "Zachary", "last_name": "Taylor", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Zachary_Taylor", "first_paragraph": "Zachary Taylor  was an American military leader who served as the 12th president of the United States from 1849 until his death in 1850. Taylor was a career officer in the United States Army, rising to the rank of major general and becoming a national hero for his victories in the Mexican\u2013American War. As a result, he won election to the White House despite his vague political beliefs. His top priority as president was to preserve the Union. He died 16 months into his term from a stomach disease."}, {"first_name": "Millard", "last_name": "Fillmore", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Millard_Fillmore", "first_paragraph": "Millard Fillmore  was the 13th president of the United States, serving from 1850 to 1853, the last to be a member of the Whig Party while in the White House.  A former member of the U.S. House of Representatives from upstate New York, Fillmore was elected as the 12th vice president in 1848, and succeeded to the presidency in July 1850 upon the death of Zachary Taylor. Fillmore was instrumental in passing the Compromise of 1850, a bargain that led to a brief truce in the battle over the expansion of slavery. He failed to win the Whig nomination for president in 1852 but gained the endorsement of the nativist Know Nothing Party four years later and finished third in the 1856 presidential election."}, {"first_name": "Franklin", "last_name": "Pierce", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Franklin_Pierce", "first_paragraph": "Franklin Pierce  was an American politician who served as the 14th president of the United States from 1853 to 1857. A northern Democrat who believed that the abolitionist movement was a fundamental threat to the nation's unity, he alienated anti-slavery groups by signing the Kansas\u2013Nebraska Act and enforcing the Fugitive Slave Act. Conflict between North and South continued after Pierce's presidency, and, after Abraham Lincoln was elected president in 1860, the Southern states seceded, resulting in the American Civil War."}, {"first_name": "James", "last_name": "Buchanan", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/James_Buchanan", "first_paragraph": "James Buchanan Jr.  was an American lawyer, diplomat, and politician. He served as the 15th president of the United States from 1857 to 1861, as the secretary of State from 1845 to 1849, and represented Pennsylvania in both houses of the U.S. Congress. He was an advocate for states' rights, particularly regarding slavery, and minimized the role of the federal government preceding the Civil War. "}, {"first_name": "Donald", "last_name": "Trump", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Donald_Trump", "first_paragraph": "Donald John Trump  is an American politician, media personality, and businessman who served as the 45th president of the United States from 2017 to 2021. "}, {"first_name": "George", "last_name": "Bush", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/George_H._W._Bush", "first_paragraph": "George Herbert Walker Bush  was an American politician, diplomat, and businessman who served as the 41st president of the United States from 1989 to 1993. A member of the Republican Party, he also served as the 43rd vice president from 1981 to 1989 under Ronald Reagan, and in various other federal positions prior to that."}, {"first_name": "Jimmy", "last_name": "Carter", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Jimmy_Carter", "first_paragraph": "James Earl Carter Jr.  is an American politician and humanitarian who served as the 39th president of the United States from 1977 to 1981. A member of the Democratic Party, Carter was the 76th governor of Georgia from 1971 to 1975, and a Georgia state senator from 1963 to 1967. At age 99, he is both the oldest living former U.S. president and the longest-lived president in U.S. history. "}, {"first_name": "Theodore", "last_name": "Roosevelt", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Theodore_Roosevelt", "first_paragraph": "Theodore  Roosevelt Jr. , often referred to as Teddy or by his initials, T.R., was an American politician, statesman, conservationist, naturalist, and writer who served as the 26th president of the United States from 1901 to 1909. He previously held various positions in New York politics, rising up the ranks to serve as the state's 33rd governor for two years. He later served as the 25th vice president under president William McKinley for six months in 1901, assuming the presidency after McKinley's assassination. As president, Roosevelt emerged as a leader of the Republican Party and became a driving force for anti-trust and Progressive policies."}, {"first_name": "Woodrow", "last_name": "Wilson", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Woodrow_Wilson", "first_paragraph": "Thomas Woodrow Wilson  was an American politician and academic who served as the 28th president of the United States from 1913 to 1921. A member of the Democratic Party, Wilson served as the president of Princeton University and as the governor of New Jersey before winning the 1912 presidential election. As president, Wilson changed the nation's economic policies and led the United States into World War I in 1917. He was the leading architect of the League of Nations, and his progressive stance on foreign policy came to be known as Wilsonianism."}, {"first_name": "James", "last_name": "Garfield", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/James_A._Garfield", "first_paragraph": "James Abram Garfield  was the 20th president of the United States, serving from March 1881 until his death the following September after being shot by an assassin in July. A lawyer and Civil War general, Garfield served nine terms in the United States House of Representatives and is the only sitting member of the House to be elected president. Before his candidacy for the presidency, he had been elected to the U.S. Senate by the Ohio General Assembly\u2014a position he declined when he became president-elect."}, {"first_name": "Ulysses", "last_name": "Grant", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Ulysses_S._Grant", "first_paragraph": "Ulysses S. Grant  was an American military officer and politician who served as the 18th president of the United States from 1869 to 1877. As commanding general, he led the Union Army to victory in the American Civil War in 1865 and thereafter briefly served as U.S. secretary of war. As president, Grant was an effective civil rights executive who signed the bill that created the Justice Department and worked with Radical Republicans to protect African Americans during Reconstruction."}, {"first_name": "William", "last_name": "McKinley", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/William_McKinley", "first_paragraph": "William McKinley  was an American politician who served as the 25th president of the United States from 1897 until his assassination in 1901. A member of the Republican Party, he led a realignment that made Republicans largely dominant in the industrial states and nationwide for decades. He presided over victory in the Spanish\u2013American War of 1898; gained control of Hawaii, Puerto Rico, the Philippines and Cuba; restored prosperity after a deep depression; rejected the inflationary monetary policy of free silver, keeping the nation on the gold standard; and raised protective tariffs."}, {"first_name": "Stephen", "last_name": "Cleveland", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Grover_Cleveland", "first_paragraph": "Stephen Grover Cleveland  was an American politician who served as the 22nd and 24th president of the United States from 1885 to 1889 and from 1893 to 1897. He is the only president in U.S. history to serve non-consecutive presidential terms. In the years before his presidency, he served as a mayor and governor of New York state, winning fame as an anti-corruption crusader. Cleveland was the first Democrat to win the presidency after the Civil War, and was one of two Democrat presidents, followed by Woodrow Wilson in 1912, in an era when Republicans dominated the presidency between 1861 and 1933. He won the popular vote in three presidential elections\u20141884, 1888, and 1892. Benjamin Harrison won the electoral college vote, and thus the presidency, in 1888."}, {"first_name": "Herbert", "last_name": "Hoover", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Herbert_Hoover", "first_paragraph": "Herbert Clark Hoover  was an American politician who served as the 31st president of the United States from 1929 to 1933. A member of the Republican Party, he held office during the onset of the Great Depression. A wealthy mining engineer before his presidency, Hoover led the wartime Commission for Relief in Belgium, served as the director of the U.S. Food Administration, and served as the U.S. secretary of commerce."}, {"first_name": "Warren", "last_name": "Harding", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Warren_G._Harding", "first_paragraph": "Warren Gamaliel Harding  was an American politician who served as the 29th president of the United States from 1921 until his death in 1923. A member of the Republican Party, he was one of the most popular sitting U.S. presidents. After his death, a number of scandals were exposed, including Teapot Dome, as well as an extramarital affair with Nan Britton, which tarnished his reputation."}, {"first_name": "Chester", "last_name": "Arthur", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Chester_A._Arthur", "first_paragraph": "Chester Alan Arthur  was an American politician who served as the 21st president of the United States from 1881 to 1885. He was a Republican lawyer from New York who briefly served as the 20th vice president under President James A. Garfield. Arthur assumed the presidency after Garfield's death on September 19, 1881, and served the remainder of his term until March 4, 1885."}, {"first_name": "William", "last_name": "Taft", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/William_Howard_Taft", "first_paragraph": "William Howard Taft  was the 27th president of the United States, serving from 1909 to 1913, and the tenth chief justice of the United States, serving from 1921 to 1930, the only person to have held both offices. Taft was elected president in 1908, the chosen successor of Theodore Roosevelt, but was defeated for reelection in 1912 by Woodrow Wilson after Roosevelt split the Republican vote by running as a third-party candidate. In 1921, President Warren G. Harding appointed Taft to be chief justice, a position he held until a month before his death."}, {"first_name": "Benjamin", "last_name": "Harrison", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Benjamin_Harrison", "first_paragraph": "Benjamin Harrison  was an American politician who served as the 23rd president of the United States from 1889 to 1893. He was a member of the Harrison family of Virginia\u2014a grandson of the ninth president, William Henry Harrison, and a great-grandson of Benjamin HarrisonV, a Founding Father."}, {"first_name": "Rutherford", "last_name": "Hayes", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Rutherford_B._Hayes", "first_paragraph": "Rutherford Birchard Hayes  was an American military officer and politician from the state of Ohio. A Republican, Hayes served as the 19th president of the United States from 1877 to 1881. "}, {"first_name": "John", "last_name": "Coolidge", "wikipedia_url": "https://en.wikipedia.org/wiki/Calvin_Coolidge", "first_paragraph": "Calvin Coolidge  was an American attorney and politician who served as the 30th president of the United States from 1923 to 1929."}], "fr": [{"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Hollande", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fran%C3%A7ois_Hollande", "first_paragraph": "Cet article concerne la biographie de la personne. Pour sa pr\u00e9sidence, voir pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Hollande."}, {"first_name": "Nicolas", "last_name": "Sarkozy", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Nicolas_Sarkozy", "first_paragraph": "Nicolas Sark\u00f6zy de Nagy-Bocsa, dit Nicolas Sarkozy , n\u00e9 le 28 janvier 1955 \u00e0 Paris , est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise du 16 mai 2007 au 15 mai 2012."}, {"first_name": "Fran\u00e7ois", "last_name": "Mitterrand", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fran%C3%A7ois_Mitterrand", "first_paragraph": "Fran\u00e7ois Mitterrand  \u00c9couter, n\u00e9 le 26 octobre 1916 \u00e0 Jarnac  et mort le 8 janvier 1996 \u00e0 Paris, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du 21 mai 1981 au 17 mai 1995."}, {"first_name": "Charles", "last_name": "de Gaulle", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Charles_de_Gaulle", "first_paragraph": "Charles de Gaulle , commun\u00e9ment appel\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle ou parfois simplement le G\u00e9n\u00e9ral, n\u00e9 le 22 novembre 1890 \u00e0 Lille  et mort le 9 novembre 1970 \u00e0 Colombey-les-Deux-\u00c9glises , est un militaire, r\u00e9sistant, homme d'\u00c9tat et \u00e9crivain fran\u00e7ais."}, {"first_name": "Jacques", "last_name": "Chirac", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Jacques_Chirac", "first_paragraph": "Jacques Chirac , n\u00e9 le 29 novembre 1932 dans le 5earrondissement de Paris et mort le 26 septembre 2019 dans le 6e arrondissement de la m\u00eame ville, est un haut fonctionnaire et homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est Premier ministre de 1974 \u00e0 1976, puis de 1986 \u00e0 1988, et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de 1995 \u00e0 2007."}, {"first_name": "Val\u00e9ry", "last_name": "Giscard d'Estaing", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Val%C3%A9ry_Giscard_d%27Estaing", "first_paragraph": "\u00abGiscard d'Estaing\u00bb redirige ici. Pour les autres membres de la famille, voir Famille Giscard d'Estaing."}, {"first_name": "Georges", "last_name": "Pompidou", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Georges_Pompidou", "first_paragraph": "Georges Pompidou , n\u00e9 le 5 juillet 1911 \u00e0 Montboudif  et mort le 2 avril 1974 \u00e0 Paris, est un haut fonctionnaire et homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est Premier ministre du 14 avril 1962 au 10 juillet 1968 et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du 20 juin 1969 \u00e0 sa mort."}, {"first_name": "Adolphe", "last_name": "Thiers", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Adolphe_Thiers", "first_paragraph": "Adolphe Thiers, n\u00e9 le 15 avril 1797  \u00e0 Marseille et mort le 3 septembre 1877 \u00e0 Saint-Germain-en-Laye, est un avocat, journaliste, historien et homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais."}, {"first_name": "Napol\u00e9on", "last_name": "Bonaparte", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Napol%C3%A9on_III", "first_paragraph": "Charles Louis Napol\u00e9on Bonaparte, dit Louis-Napol\u00e9on Bonaparte, n\u00e9 le 20 avril 1808 \u00e0 Paris et mort le 9 janvier 1873 \u00e0 Chislehurst , est un monarque et un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est \u00e0 la fois l'unique pr\u00e9sident de la Deuxi\u00e8me R\u00e9publique, le premier chef d'\u00c9tat fran\u00e7ais \u00e9lu au suffrage universel masculin, le 10 d\u00e9cembre 1848, le premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, et, apr\u00e8s la proclamation de l'Empire le 2 d\u00e9cembre 1852, le dernier monarque du pays sous le nom de Napol\u00e9onIII, empereur des Fran\u00e7ais."}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Doumer", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Paul_Doumer", "first_paragraph": "Joseph Athanase Doumer, dit Paul Doumer, n\u00e9 le 22 mars 1857 \u00e0 Aurillac  et  assassin\u00e9 le 7 mai 1932 \u00e0 Paris, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du 13 juin 1931 \u00e0 sa mort."}, {"first_name": "Alain", "last_name": "Poher", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Alain_Poher", "first_paragraph": "Alain Poher, n\u00e9 le 17 avril 1909 \u00e0 Ablon-sur-Seine  et mort le 9 d\u00e9cembre 1996 \u00e0 Paris16e, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais."}, {"first_name": "Albert", "last_name": "Lebrun", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Albert_Lebrun", "first_paragraph": "Albert Lebrun, n\u00e9 le 29 ao\u00fbt 1871 \u00e0 Mercy-le-Haut  et mort le 6 mars 1950 \u00e0 Paris , est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise du 10 mai 1932 au 11 juillet 1940 ."}, {"first_name": "Ren\u00e9", "last_name": "Coty", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Ren%C3%A9_Coty", "first_paragraph": "Ren\u00e9 Coty, n\u00e9 le 20 mars 1882 au Havre et mort le 22 novembre 1962 dans la m\u00eame ville, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du 16 janvier 1954 au 8 janvier 1959."}, {"first_name": "Vincent", "last_name": "Auriol", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Vincent_Auriol", "first_paragraph": "Vincent Auriol, n\u00e9 le 27 ao\u00fbt 1884 \u00e0 Revel  et mort le 1er janvier 1966 \u00e0 Paris, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du 16 janvier 1947 au 16 janvier 1954."}, {"first_name": "Patrice", "last_name": "de Mac Mahon", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Patrice_de_Mac_Mahon", "first_paragraph": "Patrice de Mac Mahon, comte de Mac Mahon, 1er duc de Magenta, mar\u00e9chal de France, n\u00e9 le 13 juin 1808 au ch\u00e2teau de Sully  et mort le 17 octobre 1893 \u00e0 Montcresson , est un militaire et homme d\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du 24 mai 1873 au 30 janvier 1879."}, {"first_name": "\u00c9mile", "last_name": "Loubet", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/%C3%89mile_Loubet", "first_paragraph": "\u00c9mile Loubet, n\u00e9 le 30 d\u00e9cembre 1838 \u00e0 Marsanne  et mort le 20 d\u00e9cembre 1929 \u00e0 Mont\u00e9limar , est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise du 18 f\u00e9vrier 1899 au 18 f\u00e9vrier 1906."}, {"first_name": "Raymond", "last_name": "Poincar\u00e9", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Raymond_Poincar%C3%A9", "first_paragraph": "Raymond Poincar\u00e9, du nom complet Raymond Nicolas Landry Poincar\u00e9, est n\u00e9 le 20 ao\u00fbt 1860 \u00e0 Bar-le-Duc  et mort le 15 octobre 1934 \u00e0 Paris, est un avocat et homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise du 18 f\u00e9vrier 1913 au 18 f\u00e9vrier 1920."}, {"first_name": "Marie", "last_name": "Carnot", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Sadi_Carnot_(homme_d%27%C3%89tat)", "first_paragraph": "Marie Fran\u00e7ois Sadi Carnot, plus souvent appel\u00e9 Sadi Carnot, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, n\u00e9 le 11 ao\u00fbt 1837 \u00e0 Limoges et mort assassin\u00e9 le 25 juin 1894 \u00e0 Lyon. Il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du 3 d\u00e9cembre 1887 \u00e0 sa mort."}, {"first_name": "Alexandre", "last_name": "Millerand", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Alexandre_Millerand", "first_paragraph": "Alexandre Millerand, n\u00e9 le 10 f\u00e9vrier 1859 \u00e0 Paris et mort le 6 avril 1943 \u00e0 Versailles, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est pr\u00e9sident du Conseil du 20 janvier au 23 septembre 1920, puis pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du 23 septembre 1920 au 11 juin 1924."}, {"first_name": "Gaston", "last_name": "Doumergue", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Gaston_Doumergue", "first_paragraph": "Gaston Doumergue, n\u00e9 le 1er ao\u00fbt 1863 \u00e0 Aigues-Vives  et mort le 18 juin 1937 dans la m\u00eame ville, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise du 13 juin 1924 au 13 juin 1931."}, {"first_name": "F\u00e9lix", "last_name": "Faure", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/F%C3%A9lix_Faure", "first_paragraph": "F\u00e9lix Faure, n\u00e9 le 30 janvier 1841 \u00e0 Paris et mort le 16 f\u00e9vrier 1899 dans la m\u00eame ville, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du 17 janvier 1895 \u00e0 sa mort."}, {"first_name": "Jules", "last_name": "Gr\u00e9vy", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Jules_Gr%C3%A9vy", "first_paragraph": "Fran\u00e7ois Judith Paul Gr\u00e9vy, n\u00e9 le 15 ao\u00fbt 1807 \u00e0 Mont-sous-Vaudrey et mort le 9 septembre 1891 dans la m\u00eame commune, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du 30 janvier 1879 au 2 d\u00e9cembre 1887."}, {"first_name": "Cl\u00e9ment", "last_name": "Falli\u00e8res", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Armand_Falli%C3%A8res", "first_paragraph": "Armand Falli\u00e8res, n\u00e9 le 6 novembre 1841 \u00e0 M\u00e9zin  et mort le 22 juin 1931 \u00e0 Villeneuve-de-M\u00e9zin , est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise de 1906 \u00e0 1913."}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Deschanel", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Paul_Deschanel", "first_paragraph": "Paul Deschanel, n\u00e9 le 13 f\u00e9vrier 1855 \u00e0 Schaerbeek  et mort le 28 avril 1922 \u00e0 Paris , est un homme d'\u00c9tat, journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du 18 f\u00e9vrier au 21 septembre 1920."}, {"first_name": "Georges", "last_name": "Bidault", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Georges_Bidault", "first_paragraph": "Georges Bidault, n\u00e9 le 5 octobre 1899 \u00e0 Moulins  et mort le 27 janvier 1983 \u00e0 Cambo-les-Bains , est un r\u00e9sistant et un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais."}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Casimir-Perier", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Jean_Casimir-Perier", "first_paragraph": "Jean Casimir-Perier, n\u00e9 le 8 novembre 1847 \u00e0 Paris et mort le 11 mars 1907 dans la m\u00eame ville, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise du 27 juin 1894 au 16 janvier 1895."}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Dupuy", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Charles_Dupuy", "first_paragraph": "Charles Dupuy, n\u00e9 le 5 novembre 1851 au Puy-en-Velay et mort le 23 juillet 1923 \u00e0 Ille-sur-T\u00eat, est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il occupe \u00e0 plusieurs reprises la fonction de pr\u00e9sident du Conseil sous la IIIe R\u00e9publique, entre 1893 et 1899. Il est \u00e9galement pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s de 1893 \u00e0 1894."}, {"first_name": "Louis", "last_name": "Cavaignac", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Eug%C3%A8ne_Cavaignac", "first_paragraph": "Louis Eug\u00e8ne Cavaignac, connu aussi sous le nom de g\u00e9n\u00e9ral Cavaignac, n\u00e9 le 23 vend\u00e9miaire an XI  \u00e0 Paris et mort le 28 octobre 1857 dans son ch\u00e2teau d'Ourne \u00e0 Fl\u00e9e, est un g\u00e9n\u00e9ral et homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. "}, {"first_name": "Louis", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Louis_Jules_Trochu", "first_paragraph": "Louis-Jules Trochu, n\u00e9 au Palais \u00e0 Belle-\u00cele-en-Mer  le 12 mars 1815 et mort \u00e0 Tours  le 7 octobre 1896, est un g\u00e9n\u00e9ral de division et homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais sous le Second Empire. \u00c9l\u00e8ve de Saint-Cyr et de l'\u00c9cole d'application du Corps royal d'\u00e9tat-major, gouverneur de Paris, il prend le pouvoir \u00e0 la suite de la proclamation de la R\u00e9publique en 1870, et met en place un gouvernement de la D\u00e9fense nationale le 4 septembre 1870. Il quitte le pouvoir le 17 f\u00e9vrier 1871 et met fin \u00e0 son gouvernement apr\u00e8s avoir tent\u00e9 de poursuivre la guerre franco-allemande."}, {"first_name": "Fr\u00e9d\u00e9ric", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Fr%C3%A9d%C3%A9ric_Fran%C3%A7ois-Marsal", "first_paragraph": "Fr\u00e9d\u00e9ric Fran\u00e7ois-Marsal, n\u00e9 le 16 mars 1874 \u00e0 Paris et mort le 20 mai 1958 \u00e0 Gisors, est un homme d'affaires et un homme politique fran\u00e7ais de la droite r\u00e9publicaine, dont la carri\u00e8re politique a culmin\u00e9 avec son bref passage \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil en 1924."}, {"first_name": "Emmanuel", "last_name": "Macron", "wikipedia_url": "https://fr.wikipedia.org/wiki/Emmanuel_Macron", "first_paragraph": "Emmanuel Macron , n\u00e9 le 21 d\u00e9cembre 1977 \u00e0 Amiens , est un haut fonctionnaire et homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais. Il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise depuis le 14 mai 2017."}], "be": [{"first_name": "Guy", "last_name": "Verhofstadt", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Guy_Verhofstadt", "first_paragraph": "Guy Maurice Marie-Louise Verhofstadt   is een Belgisch politicus voor de Open Vlaamse Liberalen en Democraten . Hij was premier van Belgi\u00eb van 12 juli 1999 tot 20 maart 2008 in drie regeringen. Nu is hij lid van het Europees Parlement, waar hij van 2009 tot 2019 fractieleider van de Alliantie van Liberalen en Democraten voor Europa  was."}, {"first_name": "Yves", "last_name": "Leterme", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Yves_Leterme", "first_paragraph": "Yves Camille D\u00e9sir\u00e9 Leterme  is een Belgisch politicus. Hij was onder meer Vlaams minister-president en premier van Belgi\u00eb. Hij was lang boegbeeld van de CD&V en boegbeeld van het toenmalige kartel CD&V/N-VA."}, {"first_name": "Herman", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Herman_Van_Rompuy", "first_paragraph": "Herman Achille graaf Van Rompuy  is een Belgische politicus van de christendemocratische partij CD&V. Hij was tussen 30 december 2008 en 25 november 2009 de premier van Belgi\u00eb en van 1 januari 2010 tot en met 30 november 2014 voorzitter van de Europese Raad, in de media vaak incorrect 'president van Europa' genoemd. Op 19 november 2009 werd bekendgemaakt dat hij was verkozen tot de eerste permanente voorzitter en op 1 maart 2012 werd Van Rompuy met algemene stemmen door de 27 staatshoofden en regeringsleiders van de EU voor een tweede mandaat benoemd. Na deze termijn was hij niet meer herkiesbaar."}, {"first_name": "L\u00e9on", "last_name": "Delacroix", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/L%C3%A9on_Delacroix", "first_paragraph": "L\u00e9on Fr\u00e9deric Gustave Delacroix  was een Belgisch katholiek politicus. De L\u00e9on Delacroixstraat in Anderlecht en het metrostation Delacroix werden naar hem vernoemd."}, {"first_name": "Henry", "last_name": "Carton", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Henri_Carton_de_Wiart", "first_paragraph": "Henri Victor Marie Ghislain graaf Carton de Wiart   was een Belgische politicus. Hij was Eerste Minister van 1920 tot 1921."}, {"first_name": "Georges", "last_name": "Theunis", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Georges_Theunis", "first_paragraph": "Theunis, broer van luitenant-generaal Emile Theunis, kreeg een militaire opleiding en werd ingenieur. Hij begon zijn carri\u00e8re bij de Groupe Empain waar hij onder andere voor Baron Empain studiereizen naar Rusland diende uit te voeren, en belast werd met een beheersfunctie bij ACEC. Tijdens de Eerste Wereldoorlog was hij in Londen de voorzitter van de Belgische Commissie voor oorlogsbevoorrading, een activiteit waarin zijn werkgever ook sterk betrokken was. Na de bevrijding maakte hij deel uit van de Belgische delegatie bij de vredesconferentie van Versailles, en vertegenwoordigde hij Belgi\u00eb in de Commissie voor Herstelbetalingen."}, {"first_name": "Alo\u00efs", "last_name": "Van de Vyvere", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Aloys_Van_de_Vyvere", "first_paragraph": "Aloys Jean Maria Joseph Van de Vyvere  was een Belgisch katholiek volksvertegenwoordiger en minister."}, {"first_name": "Prosper", "last_name": "Poullet", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Prosper_Poullet", "first_paragraph": "Prosper Poullet was een telg uit de aristocratische familie Poullet, die officieren en magistraten telde. Hij liep van 1879 tot 1884 middelbare school bij de jozefieten in Leuven en promoveerde in 1890 aan de Katholieke Universiteit Leuven tot doctor in de wijsbegeerte en letteren en doctor in de rechten."}, {"first_name": "Henri", "last_name": "Jaspar", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Henri_Jaspar", "first_paragraph": "Jaspar was de oudste van zes in het gezin van de aannemer Pierre Jaspar . Zijn broer Jules Jaspar werd consul in Hanoi en gevolmachtigd minister in het Verre Oosten en onder meer tijdens de Tweede Wereldoorlog agent van de Britse geheime diensten. Zijn broer Ernest Jaspar was architect, ontwierp gebouwen voor Edouard Empain, eerst in Belgi\u00eb, vervolgens in Heliopolis. Hij bouwde ook de universiteit van Hyderabad."}, {"first_name": "Jules", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Jules_Renkin", "first_paragraph": "Renkin promoveerde in 1884 tot doctor in de rechten aan de Katholieke Universiteit Leuven en vestigde zich als advocaat. "}, {"first_name": "Paul", "last_name": "Van Zeeland", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Paul_van_Zeeland", "first_paragraph": "Van Zeeland begon zijn studies aan de Katholieke Universiteit Leuven in 1913, die het jaar daarop onderbroken werden door de Eerste Wereldoorlog. Tijdens de Duitse inval diende hij een paar weken bij het 3de Linieregiment, maar werd krijgsgevangen genomen op 19 augustus 1914 in Butsel bij Boutersem. Na de oorlog hervatte hij zijn studies en promoveerde in 1920 tot doctor in de rechten en in 1922 tot doctor in de politieke en sociale wetenschappen aan de KU Leuven. In 1921 werd hij Master of Arts in de economie aan de Princeton-universiteit. Ook was hij aan de KU Leuven baccalaureus in de thomistische wijsbegeerte."}, {"first_name": "Achille", "last_name": "Van Acker", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Achiel_Van_Acker", "first_paragraph": "Achille Honor\u00e9  Van Acker uitspraak\u24d8  was een Belgisch socialistisch politicus. Hij was viermaal premier van Belgi\u00eb."}, {"first_name": "Camille", "last_name": "Huysmans", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Camille_Huysmans", "first_paragraph": "Jean Joseph Camille Huysmans , geboren als Camiel Hansen, was een Belgisch journalist en socialistisch politicus voor de BWP / BSP."}, {"first_name": "Gaston", "last_name": "Eyskens", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Gaston_Eyskens", "first_paragraph": "Gaston Fran\u00e7ois Marie burggraaf Eyskens  was drie maal christendemocratisch eerste minister van Belgi\u00eb in de periode tussen 1949 en 1973. Hij was de eerste Belgische regeringsleider die geboren was in de 20e eeuw."}, {"first_name": "Leo", "last_name": "Tindemans", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Leo_Tindemans", "first_paragraph": "Leonard Clemence  Tindemans  was een Belgisch politicus voor de CVP  en minister van staat. Hij was eerste minister van twee regeringen in Belgi\u00eb  en behaalde het grootste aantal voorkeurstemmen in de Belgische geschiedenis bij de Europese verkiezingen van 1979. Daardoor kreeg hij de bijnaam \"de man van 1 miljoen stemmen\"."}, {"first_name": "Elio", "last_name": "Di Rupo", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Elio_Di_Rupo", "first_paragraph": "Elio Di Rupo  is een Belgische politicus voor de Parti Socialiste . Van 6 december 2011 tot 11 oktober 2014 was hij premier van Belgi\u00eb en werd meermaals minister en minister-president van de Waalse Regering."}, {"first_name": "Jean-Luc", "last_name": "Dehaene", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Jean-Luc_Dehaene", "first_paragraph": "Jean Luc Joseph Marie Dehaene uitspraak\u24d8  was van 1992 tot 1999 premier van Belgi\u00eb. Hij was lid van de toenmalige CVP . Onder zijn regering werd Belgi\u00eb een volwaardige federale staat. Dehaene leidde twee coalitieregeringen met de socialisten en bekleedde verschillende ministerposten voor hij in 1992 eerste minister werd. Van 2000 tot 2007 was hij burgemeester van Vilvoorde. In 2002 werd hij voorgedragen als vicevoorzitter van de Europese Conventie."}, {"first_name": "Frans", "last_name": "Schollaert", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Frans_Schollaert", "first_paragraph": "Schollaert was een zoon van Fran\u00e7ois Schollaert en Jeanne van den Schrieck. Hij was de broer van Louise Schollaert en de schoonbroer van Joris Helleputte. Zelf bleef hij ongehuwd."}, {"first_name": "Pieter", "last_name": "Decker", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Pieter_de_Decker", "first_paragraph": "De Decker was een zoon van de koopman Englebert de Decker en van Marie De Belie. Hij trouwde met Jeanne Claes."}, {"first_name": "Paul-Henri", "last_name": "Spaak", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Paul-Henri_Spaak", "first_paragraph": "Paul-Henri Spaak groeide op in een politiek actieve familie. Zijn grootvader Paul Janson was een voorstaand lid van de Liberale Partij, net als zijn oom langs moederkant Paul-Emile Janson, die van 1937 tot 1938 korte tijd premier van Belgi\u00eb was. Zijn moeder Marie Janson daartegen was politiek actief voor de socialistische BWP en werd in 1921 de eerste vrouwelijke senator in de Belgische geschiedenis. Zijn vader Paul Spaak was dan weer actief als advocaat en schrijver. Ook zijn dochter Antoinette Spaak werd politiek actief en werd na zijn dood politica en parlementslid voor het FDF. Zijn zoon Fernand Spaak was diplomaat en ambtenaar."}, {"first_name": "Auguste", "last_name": "Beernaert", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Auguste_Beernaert", "first_paragraph": "Auguste Marie Fran\u00e7ois  Beernaert  was een Belgisch katholiek politicus en mensenrechtenactivist. In 1909 won hij de Nobelprijs voor de Vrede."}, {"first_name": "Th\u00e9odore", "last_name": "Lef\u00e8vre", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9o_Lef%C3%A8vre", "first_paragraph": "Th\u00e9odore Joseph Alb\u00e9ric Marie Lef\u00e8vre  was een Belgisch politicus. Hij was premier van Belgi\u00eb van 1961 tot 1965, aan het hoofd van de regering Lef\u00e8vre-Spaak."}, {"first_name": "Paul", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Paul_Vanden_Boeynants", "first_paragraph": "Paul Emile Fran\u00e7ois Henri Vanden Boeynants , in de media en door hemzelf bijgenaamd 'VDB', was een Belgisch volksvertegenwoordiger, minister en premier. Als ondernemer was hij actief in de vleesindustrie."}, {"first_name": "\u00c9tienne", "last_name": "Gerlache", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Etienne_de_Gerlache", "first_paragraph": "Etienne Constantin baron de Gerlache  was advocaat, politicus en magistraat in het Verenigd Koninkrijk der Nederlanden en in Belgi\u00eb."}, {"first_name": "Wilfried", "last_name": "Martens", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Wilfried_Martens", "first_paragraph": "Wilfried Achiel Emma Martens uitspraak\u24d8  was een Vlaams-Belgische politicus voor de CD&V  en was van april 1979 tot maart 1992  eerste minister van Belgi\u00eb."}, {"first_name": "Mark", "last_name": "Eyskens", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Mark_Eyskens", "first_paragraph": "Marc Maria Frans burggraaf Eyskens   is een Belgische emeritus hoogleraar, econoom, politicus en essayist. Van april tot december 1981 was hij premier van Belgi\u00eb."}, {"first_name": "Pierre", "last_name": "Harmel", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Pierre_Harmel", "first_paragraph": "Pierre Charles Jos\u00e9 Marie graaf Harmel  was een Belgisch advocaat, hoogleraar en christendemocratisch staatsman."}, {"first_name": "Hubert", "last_name": "Pierlot", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Hubert_Pierlot", "first_paragraph": "Hubert, 1ste graaf Pierlot, werd geboren in Cugnon in de provincie Luxemburg als zoon van de industrieel Louis Pierlot en L\u00e9onie Haverland. Hij studeerde aan de Katholieke Universiteit Leuven en behaalde de diploma's van doctor in de rechten en van licentiaat in de politieke en sociale wetenschappen. Hij vestigde zich als advocaat."}, {"first_name": "Jean-Baptiste", "last_name": "Nothomb", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Jean-Baptiste_Nothomb", "first_paragraph": "Jean Baptiste Nothomb  was een Belgisch staatsman en diplomaat die een belangrijke rol speelde bij het tot stand komen van de Belgische staat. Zo was hij een van de opstellers van de Belgische grondwet en onderhandelde hij over de verdragen die de Belgische onafhankelijkheid garandeerden."}, {"first_name": "Edmond", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Edmond_Leburton", "first_paragraph": "Edmond Leburton werd in 1935 licentiaat in de politieke en sociale wetenschappen aan de Universiteit Luik. Hij werd ambtenaar op het ministerie van Arbeid en Sociale Voorzorg."}, {"first_name": "Jean", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Jean_Duvieusart", "first_paragraph": "Jean Duvieusart was een zoon van notaris en voor kortstondige tijd volksvertegenwoordiger Armand Duvieusart. Hij behoorde tot een notabele familie in de streek van Charleroi, onder meer verwant met de familie Dumont de Chassart."}, {"first_name": "Joseph", "last_name": "Lebeau", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Joseph_Lebeau", "first_paragraph": "Jean Louis Joseph Lebeau  was lid van het Nationaal Congres, Belgisch liberaal volksvertegenwoordiger en eerste minister."}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Rogier", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Charles_Rogier", "first_paragraph": "Charles Rogier werd geboren in Saint-Quentin, Frankrijk, als zoon van Frans officier en lakenhandelaar Firmin Rogier en van Henriette Estienne. Zelf bleef hij ongehuwd."}, {"first_name": "Barth\u00e9lemy", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Barth%C3%A9lemy_de_Theux_de_Meylandt", "first_paragraph": "Barth\u00e9lemy-Th\u00e9odore graaf de Theux de Meylandt  was een Belgisch staatsman, eerste minister en lid van het Nationaal Congres."}, {"first_name": "Felix", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Felix_de_M%C3%BBelenaere", "first_paragraph": "Felix de M\u00fbelenaere was de zoon van Gr\u00e9goire de M\u00fbelenaere  en Marie-Fran\u00e7oise Van Outryve . Hij trouwde in 1827 met Reine-Jeanne de Knuyt ."}, {"first_name": "Alexander", "last_name": "De Croo", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Alexander_De_Croo", "first_paragraph": "Alexander Francis Herman De Croo  is een Belgisch politicus voor Open Vld. Sedert 1 oktober 2020 is De Croo premier van Belgi\u00eb van de zogenaamde Vivaldicoalitie. Hij volgde Sophie Wilm\u00e8s op en is de eerste Vlaamse premier in iets minder dan 10 jaar."}, {"first_name": "Henri", "last_name": "de Brouck\u00e8re", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Henri_de_Brouck%C3%A8re", "first_paragraph": "Henri Ghislain Joseph Marie Hyacinthe de Brouck\u00e8re  was een Belgisch liberaal politicus. Hij was onder meer eerste minister, volksvertegenwoordiger en lid van het Belgisch Nationaal Congres."}, {"first_name": "Albert", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Albert_Goblet_d%27Alviella", "first_paragraph": "Goblet, lid van de familie Goblet, was de zoon van een vooraanstaand Doorniks magistraat. Hij studeerde aan de Franse militaire school van Saint-Cyr en werd officier van de genie in het leger van Napoleon. In 1815 vervoegde hij het leger van het nieuwe Verenigd Koninkrijk der Nederlanden. Hij werd op 12 mei 1823 ridder 3de klasse in de Militaire Willems-Orde voor het aanleggen van de versterkingen aan de Franse grens."}, {"first_name": "Sylvain", "last_name": "Weyer", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Sylvain_Van_de_Weyer", "first_paragraph": "Jean-Sylvain Van de Weyer  , beter bekend als Sylvain Van de Weyer, was een van de grondleggers van de Belgische Staat, en later ook eerste minister."}, {"first_name": "Jules", "last_name": "Burlet", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Jules_de_Burlet", "first_paragraph": "Jules de Burlet behoorde tot een familie die adelbrieven had ontvangen in 1763. Zijn grootvader G\u00e9rard de Burlet  verkreeg in 1852 adelserkenning. Zijn jongste zoon, Joseph de Burlet , vader van Jules, was beheerder van het discontokantoor van de Nationale Bank in Nijvel en was getrouwd met Louise Dugniolle , dochter van Alexandre Dugniolle de M\u00e9vius, volksvertegenwoordiger en ambtenaar."}, {"first_name": "Paul-\u00c9mile", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Paul-Emile_Janson", "first_paragraph": "Paul-Emile Janson behoorde tot een politieke familie. Hij was de zoon van de progressieve liberaal Paul Janson, de broer van Marie Janson, de eerste vrouwelijke senator, en de oom van Paul-Henri Spaak, die meermaals premier en minister van Buitenlandse Zaken was."}, {"first_name": "Jules", "last_name": "Malou", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Jules_Malou", "first_paragraph": "Jules Edouard Fran\u00e7ois-Xavier Malou  was een Belgisch politicus. Hij was onder meer leider van de Katholieke Partij, volksvertegenwoordiger, senator en eerste minister."}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Broqueville", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Charles_de_Broqueville", "first_paragraph": "Charles Marie Pierre Albert graaf de Broqueville , 4 december 1860 - Brussel, 5 september 1940) was de Belgische kabinetsleider tijdens de Eerste Wereldoorlog  en eerste minister van 22 oktober 1932 tot 20 november 1934. Hij was lid van de Katholieke Partij."}, {"first_name": "Joseph", "last_name": "Pholien", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Joseph_Pholien", "first_paragraph": "Joseph Pholien was doctor in de rechten. Hij was advocaat en gemeenteraadslid van Elsene  en werd geco\u00f6pteerd senator voor de PSC van 1936 tot 1961. "}, {"first_name": "Jean", "last_name": "Van Houtte", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Jean_Van_Houtte", "first_paragraph": "Als doctor in de rechten aan de Universiteit van Gent werd hij advocaat bij het Hof van Beroep van Gent en vervolgens het Hof van Beroep in Brussel."}, {"first_name": "Walth\u00e8re", "last_name": "Fr\u00e8re", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Walth%C3%A8re_Fr%C3%A8re-Orban", "first_paragraph": "Hubert Joseph Walth\u00e8re Fr\u00e8re-Orban  was een Belgisch liberaal politicus die zijn stempel heeft gedrukt op de eerste halve eeuw onafhankelijkheid van Belgi\u00eb."}, {"first_name": "G\u00e9rard", "last_name": "Cooreman", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Gerard_Cooreman", "first_paragraph": "Cooreman groeide op in de katholieke Franstalige Gentse burgerij. Hij studeerde aan het Gentse Sint-Barbaracollege. Cooreman promoveerde tot doctor in de rechten aan de Rijksuniversiteit Gent en vestigde zich als advocaat in Gent. Hij was nochtans vooral actief in de financi\u00eble wereld als bankier en verzekeraar. Daarnaast hield hij zich bezig met de katholieke sociale werken in Gent."}, {"first_name": "Jules", "last_name": "Vandenpeereboom", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Jules_Vandenpeereboom", "first_paragraph": "Vandenpeereboom was een zoon van de koopman Henri Vandenpeereboom en van Sophie Delacroix. Hij bleef vrijgezel. Hij was een neef van Ernest Vandenpeereboom."}, {"first_name": "Paul", "last_name": "None", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Paul_de_Smet_de_Naeyer", "first_paragraph": "Paul de Smet was de zoon van de Gentse katoenindustrieel Eug\u00e8ne de Smet  en van Eug\u00e9nie Leirens . Eug\u00e8ne de Smet kreeg vergunning om 'de Naeyer' aan de familienaam toe te voegen en werd in 1886, samen met zijn twee broers, Emile en Fernand, in de erfelijke adel opgenomen. Paul de Smet de Naeyer kreeg in 1900 de titel van graaf, overdraagbaar bij eerstgeboorte."}, {"first_name": "Jules", "last_name": "Trooz", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Jules_de_Trooz", "first_paragraph": "Hij was de zoon van luitenant-kolonel bij de cavalerie Mathieu de Trooz  en Caroline du Chastel de la Howarderie. De Trooz volgde filosofiestudies aan de Katholieke Universiteit Leuven en werd vervolgens van 1875 tot 1890 erevoorzitter van de Arbeidersvereniging. Hij huwde in 1876 met Helene van Elewyck."}, {"first_name": "Jules", "last_name": "d'Anethan", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Jules_Joseph_d%27Anethan", "first_paragraph": "Jules Joseph d'Anethan  was een Belgisch politicus. Hij was premier van 2 juli 1870 tot 7 december 1871."}, {"first_name": "Charles", "last_name": "Michel", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Charles_Michel", "first_paragraph": "Charles Yves Jean Ghislaine Michel  is een Belgisch politicus voor de partij Mouvement R\u00e9formateur . Van 11 oktober 2014 tot 27 oktober 2019 was hij premier van Belgi\u00eb in de regeringen Michel I en Michel II. Op 2 juli 2019 werd hij verkozen als voorzitter van de Europese Raad, in opvolging van Donald Tusk, een functie die hij sinds 1 december 2019 uitoefent."}, {"first_name": "Sophie", "last_name": "Wilm\u00e8s", "wikipedia_url": "https://nl.wikipedia.org/wiki/Sophie_Wilm%C3%A8s", "first_paragraph": "Sophie Wilm\u00e8s  is een Belgisch politica van de MR. Van 27 oktober 2019 tot 1 oktober 2020 was ze de eerste vrouwelijke premier van Belgi\u00eb. Sinds 1 oktober 2020 was ze vicepremier en minister van Buitenlandse Zaken en Buitenlandse Handel. Om familiale redenen legde ze op 21 april 2022 haar bevoegdheden als minister tijdelijk neer. Op 15 juli 2022 legde ze haar functie definitief neer."}], "ru": [{"first_name": "Vladimir", "last_name": "Putin", "wikipedia_url": "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D1%83%D1%82%D0%B8%D0%BD,_%D0%92%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80_%D0%92%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87", "first_paragraph": "\u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u0301\u043c\u0438\u0440 \u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u0301\u043c\u0438\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041f\u0443\u0301\u0442\u0438\u043d \u2014 \u0440\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0433\u043e\u0441\u0443\u0434\u0430\u0440\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u044b\u0439 \u0438 \u043f\u043e\u043b\u0438\u0442\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0434\u0435\u044f\u0442\u0435\u043b\u044c. \u0414\u0435\u0439\u0441\u0442\u0432\u0443\u044e\u0449\u0438\u0439 \u043f\u0440\u0435\u0437\u0438\u0434\u0435\u043d\u0442 \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u043e\u0439 \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0446\u0438\u0438, \u043f\u0440\u0435\u0434\u0441\u0435\u0434\u0430\u0442\u0435\u043b\u044c \u0413\u043e\u0441\u0443\u0434\u0430\u0440\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u043e\u0433\u043e \u0421\u043e\u0432\u0435\u0442\u0430 \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u043e\u0439 \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0446\u0438\u0438 \u0438 \u0421\u043e\u0432\u0435\u0442\u0430 \u0411\u0435\u0437\u043e\u043f\u0430\u0441\u043d\u043e\u0441\u0442\u0438 \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u043e\u0439 \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0446\u0438\u0438; \u0412\u0435\u0440\u0445\u043e\u0432\u043d\u044b\u0439 \u0433\u043b\u0430\u0432\u043d\u043e\u043a\u043e\u043c\u0430\u043d\u0434\u0443\u044e\u0449\u0438\u0439 \u0412\u043e\u043e\u0440\u0443\u0436\u0451\u043d\u043d\u044b\u043c\u0438 \u0441\u0438\u043b\u0430\u043c\u0438 \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u043e\u0439 \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0446\u0438\u0438 \u0441 7 \u043c\u0430\u044f 2012\u0433\u043e\u0434\u0430. \u0420\u0430\u043d\u0435\u0435 \u0437\u0430\u043d\u0438\u043c\u0430\u043b \u0434\u043e\u043b\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u044c \u043f\u0440\u0435\u0437\u0438\u0434\u0435\u043d\u0442\u0430 \u0441 7 \u043c\u0430\u044f 2000\u043f\u043e 7 \u043c\u0430\u044f 2008\u0433\u043e\u0434\u0430, \u0442\u0430\u043a\u0436\u0435 \u0432 1999\u20142000 \u0438 2008\u20142012\u0433\u043e\u0434\u0430\u0445 \u0437\u0430\u043d\u0438\u043c\u0430\u043b \u0434\u043e\u043b\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u044c \u043f\u0440\u0435\u0434\u0441\u0435\u0434\u0430\u0442\u0435\u043b\u044f \u043f\u0440\u0430\u0432\u0438\u0442\u0435\u043b\u044c\u0441\u0442\u0432\u0430 \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u043e\u0439 \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0446\u0438\u0438. \u0424\u0430\u043a\u0442\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u0438 \u0440\u0443\u043a\u043e\u0432\u043e\u0434\u0438\u0442 \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0435\u0439, \u0441\u043e\u0433\u043b\u0430\u0441\u043d\u043e \u0440\u0430\u0437\u043d\u044b\u043c \u043e\u0446\u0435\u043d\u043a\u0430\u043c, \u0441 1999 \u0438\u043b\u0438 \u0441 2000\u0433\u043e\u0434\u0430. \u0412 \u0441\u0435\u043d\u0442\u044f\u0431\u0440\u0435 2017\u0433\u043e\u0434\u0430 \u041f\u0443\u0442\u0438\u043d \u0441\u0442\u0430\u043b \u0441\u0430\u043c\u044b\u043c \u0434\u043e\u043b\u0433\u043e \u043f\u0440\u0430\u0432\u044f\u0449\u0438\u043c \u0440\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u0438\u043c \u043b\u0438\u0434\u0435\u0440\u043e\u043c \u0441\u043e \u0432\u0440\u0435\u043c\u0451\u043d \u0418\u043e\u0441\u0438\u0444\u0430 \u0421\u0442\u0430\u043b\u0438\u043d\u0430."}, {"first_name": "Dmitry", "last_name": "Medvedev", "wikipedia_url": "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B5%D0%B4%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%B2,_%D0%94%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%B9_%D0%90%D0%BD%D0%B0%D1%82%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D1%87", "first_paragraph": "\u0414\u043c\u0438\u0301\u0442\u0440\u0438\u0439 \u0410\u043d\u0430\u0442\u043e\u0301\u043b\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u041c\u0435\u0434\u0432\u0435\u0301\u0434\u0435\u0432 \u2014 \u0440\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0433\u043e\u0441\u0443\u0434\u0430\u0440\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u044b\u0439 \u0438 \u043f\u043e\u043b\u0438\u0442\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0434\u0435\u044f\u0442\u0435\u043b\u044c. \u041f\u0435\u0440\u0432\u044b\u0439 \u0437\u0430\u043c\u0435\u0441\u0442\u0438\u0442\u0435\u043b\u044c \u043f\u0440\u0435\u0434\u0441\u0435\u0434\u0430\u0442\u0435\u043b\u044f \u0412\u043e\u0435\u043d\u043d\u043e-\u043f\u0440\u043e\u043c\u044b\u0448\u043b\u0435\u043d\u043d\u043e\u0439 \u043a\u043e\u043c\u0438\u0441\u0441\u0438\u0438 \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u043e\u0439 \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0446\u0438\u0438 \u0441 26 \u0434\u0435\u043a\u0430\u0431\u0440\u044f 2022\u0433\u043e\u0434\u0430. \u0417\u0430\u043c\u0435\u0441\u0442\u0438\u0442\u0435\u043b\u044c \u043f\u0440\u0435\u0434\u0441\u0435\u0434\u0430\u0442\u0435\u043b\u044f \u0421\u043e\u0432\u0435\u0442\u0430 \u0411\u0435\u0437\u043e\u043f\u0430\u0441\u043d\u043e\u0441\u0442\u0438 \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u043e\u0439 \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0446\u0438\u0438 \u0441 16 \u044f\u043d\u0432\u0430\u0440\u044f 2020\u0433\u043e\u0434\u0430. \u041f\u0440\u0435\u0434\u0441\u0435\u0434\u0430\u0442\u0435\u043b\u044c \u043f\u0430\u0440\u0442\u0438\u0438 \u00ab\u0415\u0434\u0438\u043d\u0430\u044f \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u044f\u00bb \u0441 26 \u043c\u0430\u044f 2012\u0433\u043e\u0434\u0430."}, {"first_name": "Boris", "last_name": "Yeltsin", "wikipedia_url": "https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%95%D0%BB%D1%8C%D1%86%D0%B8%D0%BD,_%D0%91%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%81_%D0%9D%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D1%87", "first_paragraph": "\u0411\u043e\u0440\u0438\u0301\u0441 \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u0430\u0301\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0415\u0301\u043b\u044c\u0446\u0438\u043d , \u0411\u0443\u0442\u043a\u0430, \u0411\u0443\u0442\u043a\u0438\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0440\u0430\u0439\u043e\u043d, \u0423\u0440\u0430\u043b\u044c\u0441\u043a\u0430\u044f \u043e\u0431\u043b\u0430\u0441\u0442\u044c, \u0421\u0421\u0421\u0420\u2014 23 \u0430\u043f\u0440\u0435\u043b\u044f 2007, \u041c\u043e\u0441\u043a\u0432\u0430, \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u044f)\u2014 \u0441\u043e\u0432\u0435\u0442\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0438 \u0440\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043f\u0430\u0440\u0442\u0438\u0439\u043d\u044b\u0439, \u0433\u043e\u0441\u0443\u0434\u0430\u0440\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u044b\u0439 \u0438 \u043f\u043e\u043b\u0438\u0442\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0434\u0435\u044f\u0442\u0435\u043b\u044c, \u043f\u0435\u0440\u0432\u044b\u0439 \u0432\u0441\u0435\u043d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043d\u043e \u0438\u0437\u0431\u0440\u0430\u043d\u043d\u044b\u0439 \u041f\u0440\u0435\u0437\u0438\u0434\u0435\u043d\u0442 \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u043e\u0439 \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0446\u0438\u0438 ; \u0432 \u043d\u043e\u044f\u0431\u0440\u0435 1991\u2014 \u0438\u044e\u043d\u0435 1992\u0433\u043e\u0434\u0430 \u043e\u0434\u043d\u043e\u0432\u0440\u0435\u043c\u0435\u043d\u043d\u043e \u0432\u043e\u0437\u0433\u043b\u0430\u0432\u043b\u044f\u043b \u043f\u0440\u0430\u0432\u0438\u0442\u0435\u043b\u044c\u0441\u0442\u0432\u043e. \u0421 \u043c\u0430\u0440\u0442\u0430 \u043f\u043e \u043c\u0430\u0439 1992\u0433\u043e\u0434\u0430 \u0438\u0441\u043f\u043e\u043b\u043d\u044f\u043b \u043e\u0431\u044f\u0437\u0430\u043d\u043d\u043e\u0441\u0442\u0438 \u043c\u0438\u043d\u0438\u0441\u0442\u0440\u0430 \u043e\u0431\u043e\u0440\u043e\u043d\u044b \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u043e\u0439 \u0424\u0435\u0434\u0435\u0440\u0430\u0446\u0438\u0438."}]}